妇产科重磅年度盘点：这十大新闻不可不知
凡是过去，皆为序曲。愿诸位旧年无憾，新年喜乐。12 月 21 日，Obstetric & Gynecology 杂志以问卷的形式，列出妇产科领域的十大新闻。Medscape 对此进行了报道。
1.CDC 就寨卡病毒对孕妇发出临床指南
寨卡病毒的新闻貌似风靡全年。今年 1 月，CDC（疾病预防控制中心）发出第一个相关指南。下列哪项是卫生保健专家建议做到的？
A. 询问所有孕妇，近期是否曾去寨卡病毒疫源地；
B. 近期曾去疫源地，2 周内出现发热、皮疹、肌肉疼痛或者结膜炎表现的需检测是否有寨卡病毒感染；
C. 寨卡病毒检测阳性，需上报当地或者国家卫生部门;
D. 以上所有选项。
答案：ABCD
解读：CDC 与 ACOG 和母胎医学会合作协商后，于 1 月份提出建议，临床医生需对所有孕妇进行病史询问，询问近期是否去过疫源地。对近期曾去疫源地的孕妇，2 周内出现发热、皮疹、肌肉疼痛或者结膜炎表现需检测是否有寨卡病毒感染。若检测结果阳性，需上报当地或者国家卫生部门。
2.「孕 39 周原则」——死胎风险增加
业内目前遵循的原则是孕 39 周前若无指征，避免选择性终止妊娠——即「孕 39 周原则」。今年 2 月美国母胎医学会组织的妊娠大会上指出，这一原则的贯彻，出现死胎率的升高。哪个孕周以后，死胎风险明显增加？
A.32 周；
B.34 周；
C.36 周；
D.39 周。
答案：D
解读：宾夕法尼亚州立大学的 James Nicholson 博士指出：「我们的研究清晰显示了孕 38 周胎儿出生率的降低，孕 39 周后胎儿出生率的增加。死胎显著增加的孕周为 37、38 和 39 周。自从采用 39 周的规则之后，死胎的比例明显增加。从 2007 年到 2009 年，死胎的发生率为千分之 1.103，而从 2011 年到 2013 年，死胎的发生率为千分之 1.177。」他还指出，「这种回顾性的生态队列研究只能发现相关性，而不是因果关系。不过，这种因果关系似乎也是合理的。」会上有听众提出，从孕 39 周原则的益处来看，值得冒这一风险：「孕 39 周原则的实施，我们获得了很多母胎益处，我反对再回到当初的老路上。」
3.USPSTF：不要筛查生殖器疱疹
美国预防服务工作组（USPSTF）8 月发布新建议，对于无症状的青少年和成人，包括孕妇，不建议筛查生殖器单纯疱疹病毒。下列哪一项是支持该建议的证据？
A. 对无症状的青少年和成人进行生殖器单纯疱疹病毒筛查，潜在的益处很小；
B. 目前使用的筛查方法特异性低，假阳性率高；
C. 没有得到验证且广泛使用的筛查方法；
D. 没有研究能显示对孕妇进行单纯疱疹病毒筛查的准确性；
E. 以上都正确。
答案：E
解读：2016 版的 USPSTF 建议是对 2005 版建议的更新。总结起来，有「精确的」证据证明对无症状的青少年和成人进行生殖器 HSV-2 筛查没有益处。证据表明目前的筛查方法特异性低，假阳性率高。且没有得到验证广泛使用的筛查方法。目前的金标准：蛋白质免疫印迹法，只能在华盛顿大学临床病毒学实验室一家实验室可做。没有对孕妇进行单纯疱疹病毒筛查准确性的研究。
4. 孕期小剂量使用氟康唑，让 FDA 很担心
根据 4 月份 FDA（美国食品和药品监督管理局）提出的警告，真菌感染的孕妇使用处方量的口服氟康唑，有哪些一级风险？
A. 严重皮疹；
B. 流产；
C. 脆骨症；
D. 发热；
E. 以上所有。
答案：B
解读：4 月份，FDA 提出警告，临床医生在给真菌感染的孕妇使用处方量的口服氟康唑时，要谨慎考虑，因为即使小剂量的氟康唑，也可能引起流产。CDC 建议，对假丝酵母菌感染的孕妇，仅可使用局部抗真菌药物，包括持续性真菌感染或者复发性假丝酵母菌感染。2011 年，FDA 警告，早孕时长期慢性使用氟康唑 400 mg～800 mg/天，可能与新生儿短头畸形、腭裂以及其他出生缺陷相关。
5. 新更年期指南更新了激素替代治疗的证据
国际更年期大会对激素替代疗法的风险和预防疾病提出新证据和建议。以下哪些选项是可能的益处？
A. 预防骨质疏松性骨折；
B. 减轻体重；
C. 预防冠心病；
D. 降低全因死亡率；
E. 增加代谢水平。
答案：ACD
解读：除了阐明激素治疗风险的最新证据之外，还讨论了它在预防各种老年疾病方面的益处。越来越多的数据表明，激素替代治疗能够对骨质疏松性骨折、冠心病和降低全因死亡率起到一级预防的作用。指南发表于 8 月的 Climacteric。各主要的更年期和内分泌医学协会，包括北美更年期协会和内分泌协会都表示认可。
6.FDA 对 Essure 发出严重警告
2 月份 FDA 对永久避孕装置 Essure 发出严重警告，因其具有以下哪种副作用？
A. 子宫或输卵管穿孔；
B. 避孕器异位；
C. 过敏反应；
D. 持续性疼痛；
E. 以上均是。
答案：E
解读：2 月，FDA 对 Essure 发出警告，预警可能发生的不良反应，如子宫或输卵管穿孔、器具移位、过敏反应和持续性疼痛。FDA 还要求制造商拜耳集团进行上市后研究，来比较 Essure 使用者和输卵管绝育女性的不良反应。FDA 还指出，尽管强烈要求召回 Essure，但该避孕产品现在仍在市场上。
7. 昂丹司琼用于孕吐
其他止吐方法无效时，昂丹司琼不失为孕期恶心及呕吐治疗的好选择——4 月 Ob/Gyn 中的一篇系统回顾。
下列哪项与昂丹司琼的使用有关？
A. 增加婴儿心脏畸形的风险；
B. 增加小于胎龄儿风险；
C. 增加新生儿低出生体重风险；
D. 增加早产风险。
答案：A
解读：4 月 4 日发表在 Ob/Gy 上的一篇系统回顾指出，早孕使用昂丹司琼止吐，与出生缺陷的低风险相关，可能出现新生儿心脏畸形发生率的少量提高。一项包含 608385 名孕妇的研究表明，使用昂丹司琼，与大的出生缺陷、小于胎龄儿、低出生体重或者早产无关。
8. 第二产程中晚用力的不利影响
11 月，Ob/Gy 提出，分娩过程中晚用力会增加一个主要不良反应的风险。
A. 死胎；
B. 婴儿损伤；
C. 剖宫产；
D. 母体损伤；
E. 以上都不是。
答案：C
解读：10 月 6 日的研究指出，对美国 25 家医院的 21034 名产妇进行分析，在剖宫产率方面，在宫颈开全一小时后开始自主用力的产妇，其剖宫产率是开全半小时后开始用力产妇的两倍。这类产妇也可能第二产程更长。不过，该研究没有发现晚用力与死胎、婴儿损伤和母体损伤的相关性。
9. 广泛应用的抗抑郁药物与出生缺陷有关
加拿大的学者进行系统回顾，发现早孕时使用抗抑郁药物帕罗西汀，一种选择性五羟色胺再摄取抑制剂（SSRI），可能增加胎儿先天畸形和心脏畸形风险。
这些发现应作为使用选择性 5-羟色胺再摄取抑制剂和出生缺陷具有相关性的证据吗？
A. 是的；
B. 不是。
答案：B
解读：不应作为证据证明两者的相关性。这一 Meta 分析仅提供两者存在关联，而不是病因。没有参与该研究的 Wisner 博士阐明，包括 Meta 分析在内的观察性研究能够探索相关性，但不能确定因果关系。Meta 分析的质量取决于其选用的研究的质量。
10.USPSTF 推荐对所有孕妇进行子痫前期筛查
9 月，USPSTF 建议所有孕妇都应进行子痫前期的筛查。那么，如何进行筛查？
A. 有条件急诊尿检；
B. 询问孕妇主诉；
C. 测量血压；
D. 以上都正确。
答案：C
解读：9 月份 USPSTF 发布的建议，每次产检，孕妇均应测量血压以筛查子痫前期。然而，证据并不支持急诊（point-of-care）尿检来筛查子痫前期。虽然子痫前期常伴有新出现的蛋白尿，但 ACOG 最近修订了子痫前期的诊断标准，蛋白尿的不再作为子痫前期的诊断标准。血压上升合并其他症状和体征已足以诊断。
